% !TEX program = pdflatex
% !TeX encoding = utf8
% !TeX spellcheck = pl-PL

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Wybierz rodzaj pracy dyplomowej oraz wydział
% Pick thesis type and faculty
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[thesis=inz,faculty=ee]{EE-dyplom} 

% thesis=[inz|mgr|bsc|msc]
%  * inz - praca inżynierska
%  * mgr - praca magisterska
%  * bsc - bachelor thesis
%  * msc - master thesis

% Skróty nazw wydziałów zgodne z domenami internetowymi
% faculty=[arch, gik, ee, wip]

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Konfiguracja - do personalizacji
% Configuration - to be personalized
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\instytut{Instytut Elektrotechniki Teoretycznej i Systemów Informacyjno-Pomiarowych}
\kierunek{Automatyka i Robotyka Stosowana}
\specjalnosc{Systemy Wbudowane}
\title{Projekt i implementacja systemu wbudowanego z asymetrycznym przetwarzaniem wielordzeniowym}
\engtitle{Design and implementation of an embedded system with asymmetric multiprocessing}
\album{331797}
\author{Beniamin Raczyński}
\promotor{dr inż. Makowski}
\date{2026}
\longdate{2026-04-02}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Streszczenie pracy i abstract.
% In case of thesis in English swap the order - English version goes first.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\streszczeniepracy{
Niniejsze sprawozdanie opisuje proces projektowania i implementacji systemu wbudowanego opartego na architekturze AMP (ang. Asymmetric Multiprocessing). W ramach projektu skonfigurowano środowisko pracy z dostępem VPN (Tailscale), skompilowano system operacyjny Linux oraz wydzielono zasoby procesora dla kodu działającego w trybie bare-metal. Omówiono mechanizmy komunikacji IPC oraz integrację sprzętu poprzez drzewo urządzeń (Device Tree).
} % koniec streszczenia

\slowakluczowe{SoC, Linux, Bare-metal, AMP, IPC, Device Tree, Tailscale}

\thesisabstract{
This project report describes the design and implementation of an embedded system based on AMP (Asymmetric Multiprocessing) architecture. The project involved configuring a development environment with VPN access (Tailscale), compiling the Linux operating system, and isolating processor resources for code running in bare-metal mode. IPC communication mechanisms and hardware integration via the Device Tree are discussed.
} % end of abstract

\thesiskeywords{SoC, Linux, Bare-metal, AMP, IPC, Device Tree, Tailscale}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tu zaczyna się dokument
% Here is the beginning of the document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
    % Strony nagłówkowe - musi być
    % Headers - must exist
    \frontpages
    
    % Tekst pracy - osobne pliki do edycji
    % Thesis text - separate files for edition

    \input{tekst/01_wstep}
    \input{tekst/02_stanowisko}
    \input{tekst/03_architektura}
    \input{tekst/04_kompilacja}
    \input{tekst/05_sprzet_dtb}
    \input{tekst/06_sterowniki}
    \input{tekst/07_bare_metal}
    \input{tekst/08_podsumowanie}

    % Bibliografia - musi być, jest w pliku EE-dyplom.bib
    % Bibliography - must exist, is in the file EE-dyplom.bib
    \bibliografia

    % Strony końcowe - można zakomentować, jeśli zbędne
    % Additional pages - comment out if not needed
    
    % Wykaz symboli i skrótów - patrz opis w tekście przykładowym
    %\acronymslist
    % Spis rysunków
    %\listoffigures
    % Spis tabel
    %\listoftables
    % Załączniki (plik appendices.tex)
    %t\easyappendices
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
