\chapter{Przygotowanie stanowiska pracy i~infrastruktury}
\label{ch:stanowisko}

Rozwój oprogramowania dla złożonych systemów wbudowanych wymaga zorganizowania, elastycznego oraz bezpiecznego stanowiska pracy. W~niniejszym rozdziale zaprezentowano architekturę środowiska programistycznego, w~tym konfigurację serwera kompilacyjnego, topologię sieciową umożliwiającą dostęp zdalny, mechanizmy zarządzania zasilaniem oraz interfejsy komunikacyjne wykorzystywane do obsługi platformy sprzętowej.

\section{Infrastruktura serwerowa i~dostęp zdalny}
Centralnym elementem stanowiska jest serwer kompilacyjny działający pod kontrolą systemu operacyjnego Ubuntu Server LTS. Zapewnia on przestrzeń roboczą oraz moc obliczeniową niezbędną do budowania obrazów systemu operacyjnego i~kompilacji oprogramowania dla architektury docelowej. 

Z~uwagi na brak publicznego adresu IP w~miejscu fizycznej instalacji stanowiska, konieczne było wdrożenie rozwiązania umożliwiającego bezpieczny dostęp z~zewnątrz. W~tym celu wykorzystano oprogramowanie Tailscale, realizujące wirtualną sieć prywatną w~topologii kraty (ang. \textit{mesh VPN}) w~oparciu o~protokół WireGuard. Sieć ta pozwala na uwierzytelniony i~szyfrowany dostęp do serwera za pomocą protokołu SSH z~dowolnego miejsca, co znacząco usprawnia proces deweloperski bez konieczności rekonfiguracji routerów dostawcy internetu.

Proces budowania własnych dystrybucji Linuksa z~wykorzystaniem środowiska Yocto Project jest operacją wysoce obciążającą zasoby sprzętowe oraz niezwykle długotrwałą. Aby wyeliminować ryzyko przerwania kompilacji w~wyniku niespodziewanego zerwania połączenia sieciowego lub po celowym wylogowaniu z~serwera, do zarządzania sesjami SSH zastosowano multiplekser terminala \texttt{tmux}. Narzędzie to umożliwia uruchamianie złożonych zadań w~izolowanych sesjach działających w~tle, do których użytkownik może powrócić w~dowolnym momencie. Gwarantuje to stabilność i~ciągłość pracy nawet podczas wielogodzinnych operacji kompilacji systemu.

\section{Zdalne zarządzanie zasilaniem platformy docelowej}
W~celu zautomatyzowania procesu testowania oraz umożliwienia w~pełni zdalnej pracy, wdrożono mechanizm sterowania zasilaniem platformy docelowej. Zasilanie płytki ewaluacyjnej zostało podłączone poprzez przekaźnik sieciowy, którym steruje dedykowany mikrokontroler z~przypisanym statycznym adresem IP (192.168.0.150) w~sieci lokalnej serwera. 

Aby ułatwić kontrolę nad stanem zasilania bezpośrednio z~poziomu konsoli serwera, w~pliku konfiguracyjnym powłoki (\texttt{.bashrc}) zdefiniowano skróty (aliasy) wykorzystujące narzędzie \texttt{curl} do wysyłania odpowiednich żądań HTTP. Przygotowano następujące polecenia:
\begin{itemize}
    \item \texttt{socPowerOn} -- uruchomienie zasilania platformy (wywołanie: \texttt{curl -s} \url{http://192.168.0.150/relay/0?turn=on}),
    \item \texttt{socPowerOff} -- odcięcie zasilania platformy (wywołanie: \texttt{curl -s} \url{http://192.168.0.150/relay/0?turn=off}),
    \item \texttt{socPowerCheck} -- odczyt aktualnego stanu przekaźnika (wywołanie: \texttt{curl -s} \url{http://192.168.0.150/relay/0}).
\end{itemize}
Rozwiązanie to pozwala na bezinwazyjny, sprzętowy restart układu (ang. \textit{hard reset}), co jest kluczowe w~przypadku krytycznego błędu lub zawieszenia się testowanego systemu operacyjnego na platformie docelowej.

\section{Komunikacja z~układem SoC i~interfejsy dostępowe}
Płytka ewaluacyjna jest fizycznie połączona z~serwerem kompilacyjnym za pomocą kabla sieciowego (RJ45) oraz przewodu komunikacyjnego w~standardzie USB-C. Nawiązywanie standardowego połączenia sieciowego (SSH) bezpośrednio z~systemem uruchomionym na płytce jest jednak znacznie utrudnione. Ze względu na specyfikę konfiguracji systemu na platformie docelowej, przy każdym cyklu uruchamiania (ang. \textit{boot}) interfejs sieciowy generuje nowy, losowy adres MAC. Zapobiega to stałemu przypisaniu adresu IP przez serwer DHCP, co z~kolei uniemożliwia identyfikację urządzenia w~sieci lokalnej.

Z~tego względu głównym kanałem komunikacji z~terminalem systemu Linux działającego na procesorze HPS (ang. \textit{Hard Processor System}) jest niskopoziomowa komunikacja szeregowa (UART). Połączenie to jest realizowane za pośrednictwem zintegrowanego na platformie interfejsu USB Blaster~III. Do obsługi wirtualnego portu szeregowego po stronie serwera kompilacyjnego wykorzystano aplikację \texttt{picocom}. Rozwiązanie to pozwala na stabilną interakcję z~powłoką systemu docelowego oraz na monitorowanie logów diagnostycznych już od najwcześniejszego etapu uruchamiania systemu (działania programu rozruchowego), gwarantując dostęp do układu całkowicie niezależny od konfiguracji jego stosu sieciowego.