\chapter{Oprogramowanie bez systemu operacyjnego (Bare-metal)}
\label{ch:bare_metal}

Na wyizolowanym uprzednio rdzeniu procesora (Cortex-A55) wykonuje się krytyczny czasowo kod aplikacji w~trybie bare-metal. Działa on całkowicie niezależnie, posiadając bezpośredni dostęp do zasobów sprzętowych. Rozwiązanie to całkowicie eliminuje narzut wydajnościowy (ang. \textit{overhead}) wynikający z~zarządzania wątkami, planowania procesów (ang. \textit{scheduling}) czy obsługi pamięci wirtualnej przez system operacyjny Linux.

Pełny kod źródłowy aplikacji bare-metal opracowanej na potrzeby niniejszej pracy dostępny jest w~publicznym repozytorium pod adresem: \url{https://github.com/GM-Benji/agilex-bare-metal.git}.

\section{Punkt wejścia i~inicjalizacja}
Uruchomienie rdzenia następuje poprzez wywołanie sprzętowe wektora resetu. Pierwszym etapem jest wykonanie niskopoziomowego kodu startowego (napisanego w~języku asembler), który odpowiada za fundamentalną konfigurację sprzętową: poprawne ustawienie wskaźnika stosu (ang. \textit{Stack Pointer}) oraz inicjalizację tablicy wektorów przerwań. Następnie sterowanie jest przekazywane do głównej funkcji programu (\texttt{main}), zaimplementowanej w~języku C.

Zanim aplikacja przejdzie do nasłuchiwania poleceń, realizowana jest faza inicjalizacji pamięci współdzielonej (IPC). Kod bare-metal proaktywnie zeruje cały blok pamięci RAM przeznaczony na bufory kołowe, co zapobiega interpretacji przypadkowych, resztkowych danych w~pamięci jako błędnych poleceń od systemu Linux. Następnie resetowane są wewnętrzne wskaźniki buforów (\texttt{head} oraz \texttt{tail}).

\section{Pętla główna i~wymiana danych IPC}
Wymiana informacji z~głównym systemem operacyjnym opiera się na koncepcji asynchronicznego odpytywania (ang. \textit{polling}). Główna pętla aplikacji cyklicznie sprawdza stan niezależnych buforów kołowych, co stanowi bezpośrednie odzwierciedlenie mechanizmów opisanych w~rozdziale dotyczącym architektury systemu.

Aby zrealizować bezkolizyjny odczyt, rdzeń bare-metal monitoruje bufor \texttt{linux\_to\_bm}. Jeśli wartość flagi nadawczej \texttt{head} (kontrolowanej przez Linux) jest różna od wartości flagi odbiorczej \texttt{tail} (kontrolowanej przez bare-metal), oznacza to pojawienie się nowych danych. Po odczytaniu paczki danych, kod przesuwa wskaźnik \texttt{tail}, informując tym samym nadawcę o~zwolnieniu miejsca w~buforze. W~odpowiedzi aplikacja formułuje i~odsyła komunikat zwrotny (ang. \textit{echo}) poprzez bliźniaczy bufor \texttt{bm\_to\_linux}.

\begin{lstlisting}[language=C, caption={Główna pętla asynchroniczna aplikacji bare-metal nasłuchująca poleceń z~systemu Linux}, label={lst:bm_main}]
// Główna pętla asynchroniczna
while (1) {
    // Sprawdzamy, czy wskaźnik nadawczy Linuksa uciekł do przodu
    if (shared_ram->linux_to_bm.head != shared_ram->linux_to_bm.tail) {
        
        // Odczytujemy paczkę danych z~bufora
        int bytes_read = read_from_ring(&shared_ram->linux_to_bm, 
                                        rx_buffer, 
                                        sizeof(rx_buffer) - 1);
        
        if (bytes_read > 0) {
            rx_buffer[bytes_read] = '\0'; // Znak końca tekstu
            
            // Odsyłamy Echo z~powrotem do Linuksa, jako dowód odebrania
            const char *reply = "BM ODEBRAL: ";
            write_to_ring(&shared_ram->bm_to_linux, (const uint8_t *)reply, 12);
            write_to_ring(&shared_ram->bm_to_linux, rx_buffer, bytes_read);
            
            // Obsługa i~dekodowanie odebranych poleceń sterujących...
        }
    }
}
\end{lstlisting}

\section{Bariery pamięci w~architekturze wielordzeniowej}
Niezwykle istotnym aspektem implementacji komunikacji \textit{lock-free} (bez użycia muteksów czy semaforów) w~systemach opartych na architekturze ARM jest zarządzanie spójnością pamięci podręcznej. Z~uwagi na to, że rdzenie mogą w~sposób niezależny optymalizować i~zmieniać kolejność wykonywania instrukcji zapisu, wprowadzono sprzętowe bariery pamięci (ang. \textit{Data Memory Barrier}).

W~napisanych funkcjach obsługujących zapis i~odczyt (\texttt{write\_to\_ring} oraz \texttt{read\_from\_ring}) wykorzystano asemblerową instrukcję \texttt{dmb sy}. Gwarantuje ona, że bajt danych fizycznie dotrze do współdzielonej pamięci RAM \textit{zanim} zaktualizowana zostanie wartość flagi \texttt{head} lub \texttt{tail}. Zapobiega to krytycznym błędom współbieżności, w~których odbiorca mógłby zareagować na przesunięcie wskaźnika, zanim faktyczny komunikat zostałby fizycznie utrwalony na magistrali pamięci.

\begin{lstlisting}[language=C, caption={Wykorzystanie barier pamięci (DMB) podczas zapisu do bufora kołowego}, label={lst:bm_ring}]
int write_to_ring(RingBuffer *rb, const uint8_t *buffer, uint32_t length) {
    uint32_t next_head;
    uint32_t i;

    for (i = 0; i~< length; i++) {
        next_head = (rb->head + 1) % RING_BUFFER_SIZE;
        if (next_head == rb->tail) { break; /* Bufor pełny */ }
        
        rb->data[rb->head] = buffer[i];
        
        // BARIERA 1: Upewnij się, że dane dotarły do RAM, 
        // zanim przesuniemy wskaźnik head.
        __asm__ volatile ("dmb sy" : : : "memory");
        
        rb->head = next_head;
        
        // BARIERA 2: Upewnij się, że nowa wartość head dotarła do RAM,
        // żeby Linux natychmiast zauważył nową porcję danych.
        __asm__ volatile ("dmb sy" : : : "memory");
    }
    return i; 
}
\end{lstlisting}